## 原根

- 阶

    $a$ 在模 $p$ 意义下的阶为，最小的整数 $k$，满足 $a^k\equiv 1\pmod p$。

    记为 $\delta_p(a)$。

- 原根

    满足 $\delta_p(g)=\varphi(p)$ 的 $g$。

    $2,4,p^c,2p^c$（$p$ 为奇质数）才有原根。

**求原根**

先求最小原根。已被证明的结论：$p$ 最小原根的范围不超过 $p^{0.25}$。

大力枚举 $g$，然后判定：对于 $1\le j<\varphi(p)$，$g^j\not\equiv 1\pmod p$。

阶的性质：如果 $\gcd(a,p)=1$，且 $a^k\equiv 1\pmod p$，那么 $k|\varphi(p)$。

只需要枚举 $\varphi(p)$ 的所有质因子 $c_i$，判定 $\displaystyle g^{\frac{\varphi(p)}{c_i}}\not\equiv 1\pmod p$，能够覆盖所有 $\varphi(p)$ 真因子的倍数。

所有原根可以通过最小原根 $g$ 构造出来，即所有的 $g^k$，其中 $k\in[1,\varphi(p)]$ 且 $\gcd(k,\varphi(p))=1$。



## excrt

$$
\begin{cases}X\equiv a_1\pmod{m_1}\\X\equiv a_2\pmod{m_2}\end{cases}
$$

$$
a_1+m_1x\equiv a_2\pmod{m_2}
$$

$$
m_1x+m_2y=a_2-a_1
$$

$$
m_1x_0+m_2y_0=\gcd(m_1,m_2)
$$

设 $d=\gcd(m_1,m_2)$，
$$
m_1\frac{x_0(a_2-a_1)}{d}+m_2\frac{y_0(a_2-a_1)}{d}=a_2-a_1
$$
因为在 $m_1x_0+m_2y_0=\gcd(m_1,m_2)$ 中 $x_0$ 通解为 $x_0+\frac{m_2}{\gcd(m_1,m_2)}$，

所以解得 $x=\dfrac{x_0(a_2-a_1)}{d}\bmod \dfrac{m_2}{d}$。

带入得新的同余方程为 $X\equiv m_1x+a_1\pmod{\operatorname{lcm(m_1,m_2)}}$。

## 一些积性函数关系

- $\mu*I=\epsilon$
- $\varphi *I=id$
- $I*I=d$
- $id*I=\sigma$
- $id^k*I=\sigma_k$

## 欧拉函数

定义：$\varphi(n)$ 为 $[1,n]$ 中与 $n$ 互质的数。

性质：

- $\displaystyle \varphi(n)=n\prod_{i=1}^c (1-\frac{1}{p_i})$；
- 与 $n$ 互质的数成对出现，因为 $\gcd(n,x)=\gcd(n,n-x)$；
- $n>2$ 时，$\varphi(n)$ 为偶数；
- $n>1$ 时，与 $n$ 互质的数的和为 $\varphi(n)\cdot\frac{n}{2}$；
- $\varphi(p^k)=p^k-p^{k-1}$（$p$ 为质数）；
- $\displaystyle \sum_{d|n}\varphi(d)=n$；

### 欧拉定理

当 $a\perp p$ 时，
$$
a^{\varphi(p)}\equiv 1\pmod p
$$
变式为
$$
a^b\equiv a^{b\bmod \varphi(p)}\pmod p
$$

### 扩展欧拉定理

当 $a\not\perp p$ 且 $b> \varphi(p)$ 时，
$$
a^b\equiv a^{(b\bmod \varphi(p))+\varphi(p)}\pmod p
$$

## 类/万能欧几里得

https://www.luogu.com.cn/blog/ILikeDuck/mo-neng-ou-ji-li-dei-suan-fa

## 表

![](https://z3.ax1x.com/2021/04/18/cI4OBt.jpg)

## 顶和底

设 $f(x)$ 为连续的单调递增函数，且满足

$$
f(x)\in \mathbb Z \Rightarrow x\in \mathbb Z
$$

那么 $\lceil f(x)\rceil =\lceil f(\lceil x\rceil)\rceil$ 和 $\lfloor f(x)\rfloor =\lfloor f(\lfloor x\rfloor)\rfloor$。

证明考虑当 $\lceil f(x)\rceil <\lceil f(\lceil x\rceil)\rceil$ 时，满足 $x\le y < \lceil x\rceil$ 且 $f(y)=\lceil f(x)\rceil$ 的 $y$ 不存在。

常见的应用是

$$
\left\lfloor\frac{x+m}{n}\right\rfloor=\left\lfloor\frac{\lfloor x\rfloor +m}{n}\right\rfloor
$$

取 $m=0$ 时，

$$
\left\lfloor\frac{\left\lfloor\dfrac{x}{n}\right\rfloor}{n}\right\rfloor=\left\lfloor\frac{x}{n^2}\right\rfloor
$$

